% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{スライシングを利用した初学者向けデバッグ手法学習支援システムの開発} % タイトル
% 進捗報告書の場合 studentid（学生番号）は不要だが，書いてあっても問題ない
\affiliation{千葉工業大学情報科学部} % 所属
\grade{4年} % 学年
\studentid{2032141} % studentidには学生番号を記入する（梗概にしか使われない）
\author{邨島 拓海} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）
\email{s2032141AW@s.chibakoudai.jp} % メールアドレス（省略可）
\date{2023年10月12日} % 進捗報告会の日付を書く（省略時はコンパイルした日が表示される）

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
作成したプログラムの実行結果が想定していたものとは異なる場合，デバッグを行う必要がある．プログラミング初学者もデバッグをする必要があるが，デバッグの経験が少ないためその手法が身についていない．また，自分が間違えやすい箇所や一般的に間違えやすい箇所などが分からないため，目についた命令文を変更するなどの総当たり的な方法をとることになる．

本研究では，プログラミング初学者のデバッグ手法の習得を目的として，逆戻りデバッグとスライシングを利用したデバッグ補助システム（以下，本システム）を開発する．逆戻りデバッグとは，最初に想定とは異なる動作の発生を確認した箇所を開始地点として，プログラムのソースコード上でその箇所に関係する処理を逆戻りして観察していくデバッグ手法である．また，スライシングとは，一連のプログラムから特定のデータに関する部分だけ抽出する技術である．

\section{システムの概要}
学習者は，本システムにバグのあるプログラムを入力し，表\ref{table:difficulty}に示した難易度から選択することでシステムがスライシングを行う．その後，学習者はスライシング後のプログラムに対し，逆戻りデバッグを行う．徐々に難易度を上げていくことによって，デバッグに慣れることで，本システムの支援がなくてもデバッグができるようになる．

行数の多いプログラムについて逆戻りデバッグを行う場合，初学者にとってどの行がエラー発生個所と関係しているかを判断することが難しいと考えた．そのため，スライシングによって行数を減らした上で初学者のデバッグを補助する．

\begin{table}[h]
    \caption{難易度設定}
    \label{table:difficulty}
    \centering
        \begin{tabular}{clll}
        \hline
        難易度 & 選択肢 \\
        \hline \hline
        易しい & 動的スライシング \\
        　　 & ハイブリッドスライシング \\
        　　 & 静的スライシング \\
        難しい & スライシング無し \\
        \hline
        \end{tabular}
\end{table}

静的スライシングは，入力に関係なく出力行に関係のあるすべての行を抽出する手法である．動的スライシングは，プログラムを実行した時に実行された行のみを抽出する手法である．また，ハイブリッドスライシングとは，静的スライシングと動的スライシングを組み合わせ，条件分岐や繰り返しのみ動的スライシングを行う手法である．\cref{fig:sei}と\cref{fig:dou}は，あるプログラムについて静的スライシングと動的スライシングを行った（実行時に２を入力した）例である．それぞれを入力したスライシング手法では，図中の下線部が抽出される．動的スライシングのほうが静的スライシングよりもプログラムの抽出後の行数が少なくなることが多いためため，デバッグがより易しくなると考えた．これにより，デバッグの経験が少ない初学者が段階的に逆戻りデバッグを実施し，成功体験を得ることができることで苦手意識を減らすとともに．効率的にデバッグの学習ができると考えている．

\begin{figure}
    \centering
    \begin{minipage}{0.45\columnwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.88\linewidth]{seiteki.png}
        \caption{静的スライシングで抽出される行}
        \label{fig:sei}
    \end{minipage}
%
    \begin{minipage}{0.45\columnwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.88\linewidth]{douteki.png}
        \caption{動的スライシングで抽出される行(実行時に2を入力した場合)}
        \label{fig:dou}
    \end{minipage}
\end{figure}

\section{前回からの進捗}
初学者が抱えている問題発見や，利用可能な言語やシステムの機能を決定するため，プログラミングを独学で学んでいる初学者2名と大学でプログラミングを学んだ2名に質問を行った．その結果を質問を表\ref{table:question}，回答を表\ref{table:answer}にまとめた．
\clearpage
\begin{table}[h]
    \caption{質問}
    \label{table:question}
    \centering
        \begin{tabular}{cl}
        \hline
        & 質問            \\
        \hline \hline
        １ & デバッグで困った経験  \\
        \hline
        ２ & どのように解決したか  \\
        \hline
        ３ & どの言語を学んだ     \\
        \hline
        ４ & 最初に学んだ言語       \\
        \hline
        ５ & このシステムの良いところ\\ 
        \hline                      
        ６ & 本システムに求める追加機能 \\
        \hline
        \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
    \caption{回答}
    \label{table:answer}
    \centering
        \begin{tabular}{ll|l}
        \hline
        & 　初学者                    & 　　経験者                     \\
        \hline \hline
        １ & 直す箇所不明        & 長文の場合，確認箇所が多い    \\
        \hline
        ２ & 詳しい人に質問            & ミスの多い箇所を確認       \\
        \hline
        ３ & Java,python,JS & C,C\#,Java,python,JS,php \\
        \hline
        ４ & Java                   & C          \\
        \hline
        ５ & デバッグの学習補助              & デバッグの時間短縮      \\      
        \hline           
        ６ & 特になし & 履歴の閲覧機能 \\
        \hline
        \end{tabular}
\end{table}

初学者と経験者どちらにも質問をした理由としては，経験者にも質問をすることで本システムの対象である初学者の特徴が見えてくると考えたためである．
その結果から，初学者が実際にデバッグを行う際に何をすればよいかを理解していないことを確認した．また，本システムで利用できる言語を独学で学ぶ際に多いJavaとした．また，機能の追加として過去にスライスしたコードとその結果の履歴を表示できる機能を追加する．

これらを踏まえて，システムの機能の詳細やUIを決定した．\cref{fig:hist}\cref{fig:home}

本システムの作成に利用するツールとして，フレームワークにdjango，静的スライシングをするツールとしてsoot\cite{Sootoss}を利用することを決めた．

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{slicehome.jpg}
    \caption{システムホーム画面}
    \label{fig:home}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{slicehist.jpg}
    \caption{履歴表示画面}
    \label{fig:hist}
\end{figure}

\section{今後の課題}
システムの作成に利用するSootの仕様や使い方などを確認し，本システムの作成を行う．

% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
\bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
\bibliography{library}
\end{document}